\section{Future developments}
\label{sec:conclusions_future_developments}

Gli sviluppi futuri per questo progetto sono orientati nel dare vita ad una vera e propria piattaforma utilizzabile. L'obiettivo quindi sarà quello di creare un prodotto funzionale, una infrastruttura che può essere installata attraversa il servizio Yeoman \footnote{Yeoman is an open source client-side development stack, consisting of tools and frameworks intended to help developers quickly build high quality web applications.}.
Un altro obiettivo sarà quello di estendere X-Project ad altri tipi di application e di creare delle widget verticali dedicate per lo sviluppo. Un esempio può essere lo sviluppo di una application dedicata all'insieme delle transazioni per la commercializzazione di beni e servizii, e lo sviluppo dei componenti dedicati per l'uso delle carte di credito, le gestione delle transazioni e l'integrazione di un payment gateway.

Altro intento sarà estendere la libreria degli elementi cosi da poter dare agli sviluppatori una struttura molto ampia e varia per la creazione delle application. Sarà necessario definire nuovi elementi layout per le pagine predefinite e aggiungere elementi che definiscono stili.

Per il servizio User management sarà necessario implementare elementi che uniscono i vari servizi offerti ai vari social network. Il vantaggio di questo discorso è quello di semplificare qualsiasi iterazione dell'utente con i vari servizi, quindi ad esempio, poter far loggare o registrare il cliente tramite account Facebook o Google.